\chapter{\textbf{LANDASAN TEORI}}

\section{Teori Umum}
\subsection{\textit{Prototyping}}
\paragraph{}Prototipe didefinisikan suatu versi dari sebuah potensial yang memberikan ide bagi para pengembang dan calon pengguna, bagaimana sistem akan berfungsi dalam bentuk yang telah selesai. Proses pembuatan prototipe ini disebut \textit{prototyping}. Dasar dari pemikiran ini adalah membuat prototipe secepat mungkin, bahkan dalam waktu semalam, lalu memperoleh umpan balik dari pengguna yang akan memungkinkan prototipe tersebut diperbaiki kembali dengan sangat cepat \cite{mcleod2001sistem}. \par

\subsection{Regresi Linier Berganda}
\paragraph{}Terdapat dua macam regresi linier. Regresi yang pertama yaitu Regresi Linier Sederhana, regresi ini hanya melibatkan satu variabel pengaruh. Kedua yaitu Regresi Linier Berganda, regresi ini melibatkan dua atau lebih variabel pemberi pengaruh \cite{susanto2010pengantar}. \par

    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.40\textwidth]
    		{figures/rumus.PNG}}
    		\caption{Rumus Regresi Linier Berganda}
    		\label{rms}
	\end{figure}
\paragraph{}Gambar \ref{rms} merupakan rumus Regresi Linier Berganda. Y merupakan variabel dependen atau terikat. Simbol a merupakan sebuah konstanta. Simbol b merupakan nilai dari koefisien regresi. Dan Simbol X merupakan variabel bebas atau independen \cite{rosmiati2015sikap}. \par


\section{Perangkat Yang Digunakan}

\subsection{Arduino}
\paragraph{}Arduino Uno merupakan pengendali \textit{micro single-board} yang bersifat \textit{open-source}, diturunkan dari \textit{Wiring platform}, dirancang untuk memudahkan pengguna elektronik dalam berbagai bidang. Perangkat kerasnya memiliki prosesor Atmel AVR dan perangkat lunaknya memiliki bahasa pemrograman sendiri. Arduino adalah kit mikrokontroler yang serba bisa dan sangat mudah penggunaanya. Untuk membuatnya diperlukan \textit{chip programmer} (untuk menanamkan \textit{bootloader} Arduino pada chip).
Arduino Uno didasarkan pada Atmega328 \textit{(datasheet)}. Arduino Uno mempunya 14 pin digital \textit{input/output} (6 diantaranya dapat digunakan untuk output PWM), 6 input analog sebuah isolator Kristal 16 MHz, sebuah koneksi USB, sebuah \textit{power jack}, sebuah ICSP header, dan mikrokontroler, mudah menghubungkannya ke sebuah computer dengan sebuah kabel USB atau mensuplaynya dengan sebuah adaptor AC ke DC atau menggunakan baterai untuk memulainya \cite{santoso2015panduan}.\par


\subsection{Pompa Peristaltik}
\paragraph{}Pompa Peristaltik yaitu pompa yang digunakan untuk memindahkan suatu \textit{fluida} atau cairan dari tempat satu ke tempat yang lain \cite{riza2018rancang}. Proses pemompaan pompa peristaltik berbeda dengan pompa-pompa lainnya. Pompa peristaltik tidak bersentuhan langsung dengan cairan yang akan dipompanya. Carian tersebut masuk kedalam pipa kemudian ditekan oleh \textit{roller}. Tekanan tersebut membuat cairan tersebut dapat bergerak sesuai arah putar dari \textit{roller} \cite{maryanto2018pengaruh}. \par

\subsection{\textit{Diaphragm Pump}}
\paragraph{} \textit{Diaphragm Pump} digunakan untuk mengalirkan cairan ke dalam gelas. Berbeda dengan Pompa Peristaltik, \textit{Diaphragm Pump} tidak perlu melakukan pancingan untuk hisapan awal pemakaian. \textit{Diaphragm Pump} aman digunakan untuk pemakaian pada air \cite{itahara2016diaphragm}. \par